# Memo Git

On suppose ici que vous avez déjà procédé à la création d'un
compte Github et que vous êtes déjà membre du projet
`se3-clients-linux`.

Si ce n'est pas le cas, avant de lire
la suite, procédez aux démarches expliquées
[ici](README.md#devenir-contributeurdéveloppeur-du-projet).

Maintenant, nous allons tenter de vous expliquer comment
contribuer en pratique au projet à travers d'utilisation du
programme Git en ligne de commandes (en fait le programme
Git est éclaté en plusieurs commandes). On suppose que vous
vous trouvez sur une distribution (pas trop ancienne) Debian
ou Ubuntu.

**Mémo Git**
* [Installation](#installation)
* [Mise en place de sa clé publique/privé d'accès](#mise-en-place-de-sa-clé-publiqueprivé-daccès)
* [Configuration du fichier `~/.gitconfig`](#configuration-du-fichier-gitconfig)
* [Commandes de base](#commandes-de-base)
    * [Clonage d'un dépôt distant](#clonage-dun-dépôt-distant)
    * [Update dépôt local](#update-dépôt-local)
    * [Vérification des modifications locales et commit](#vérification-des-modifications-locales-et-commit)
    * [Remonter les modifications sur le dépôt distant](#remonter-les-modifications-sur-le-dépôt-distant)
    * [Ajout de fichiers/répertoires au projet](#ajout-de-fichiersrépertoires-au-projet)
    * [Le renommage d'un fichier/répertoire](#le-renommage-dun-fichierrépertoire)
    * [Suppression d'un fichier/répertoire](#suppression-dun-fichierrépertoire)
    * [Manipulation de branches](#manipulation-de-branches)
* [Voir les pushs des autres avec Git et Gihub](#voir-les-pushs-des-autres-avec-git-et-gihub)

**Memo sur le formatage markdown (fichiers `.md`)**
* [Mise en forme de base](#mise-en-forme-de-base)
* [Les liens vers une page markdown avec une ancre](#les-liens-vers-une-page-markdown-avec-une-ancre)
* [Insérer du code](#insérer-du-code)
* [Insérer une image](#insérer-une-image)


## Installation

Installation du minimum pour faire du git en ligne de
commandes :

```sh
apt-get update
apt-get install openssl ca-certificates git
```

## Mise en place de sa clé publique/privé d'accès

Pour ne pas avoir à donner ses identifiants Github à chaque
fois que l'on souhaite modifier le dépôt du projet, on peut
utiliser un jeu de clés ssh publique/privée. Voici comment
les mettre en place :

Les créer :

```sh
ssh-keygen -t rsa
```

On vous pose des questions : appuyer sur `Entrée` 3 fois.

Afficher la clé publique :

```sh
cat ~/.ssh/id_rsa.pub
```

Puis l'ajouter, par un copier/coller, dans son profil sur le
site du Github via son butineur préféré :

1. Identifiez-vous sur Github [à cette page](https://github.com/login).
2. Cliquez une fois sur l'icône correspondant à votre avatar tout en
haut à droite, un menu s'affiche, cliquez alors sur `Settings`.
3. Dans le menu de gauche, cliquez sur `SSH keys` et ensuite sur
le bouton `Add SSH key`.
4. Un formulaire s'affiche en bas de page. Dans le champ `Title`
mettre le titre que vous voulez (par exemple `public key in
my personal desktop`) et dans le champ `Key` copier-coller
simplement le contenu de votre fichier `~/.ssh/id_rsa.pub`
(contenu affiché avec la commande `cat` ci-dessus). Bien
sûr, vous validez en cliquant avec `Add key`.


Tout cela doit être fait avant de lancer
la commande `git clone git@github.com:SambaEdu/se3-clients-linux.git`
(voir ci-dessous). Ensuite, les différentes commandes de gestion
se font en étant dans le répertoire `se3-clients-linux` (voir
ci-dessous).


## Configuration du fichier `~/.gitconfig`

Quelques paramétrage à effectuer pour avoir de la couleur dans la sortie
des commandes (c'est juste indispensable la couleur) :

```sh
git config --global color.diff auto
git config --global color.status auto
git config --global color.branch auto
```

Les commandes ci-dessus ne sont qu'un moyen de modifier le
fichier (texte) de configuration `~/.gitconfig` (fichier de
configuration dans le home de utilisateur).

Il est important de bien paramétrer les éléments ci-dessous,
notamment l'adresse mail qui **doit** coïncider avec son adresse
mail sur GitHub :

```sh
git config --global user.name <son-login-github>
git config --global user.email <son-adresse-github>
```



## Commandes de base

### Clonage d'un dépôt distant

En général avec GitHub, on crée un dépôt via l'interface Web de
GitHub et ensuite on clone ce dépôt en local sur sa (ses) machine(s)
personnelle(s). Dans le cas qui nous intéresse, le dépôt
`se3-clients-linux` existe déjà, il ne reste plus qu'à le cloner sur
sa machine. On se rend quelque part dans son home où on va créer un
répertoire, qui contiendra le dépôt, à l'aide de la commande suivante :

```sh
git clone git@github.com:SambaEdu/se3-clients-linux.git
```

À partir de là, on a un répertoire `se3-clients-linux` qui vient de se
créer au niveau du répertoire courant et qui contient tout le projet (en
local donc). Le jour où on veut tout abandonner, on supprime le dépôt
local comme ceci (soyer sans crainte, ça n'aura absolument aucune incidence
sur le dépôt distant, ie le dépôt sur GitHub) :

```sh
# Adieu Git et adieu monde cruel... ;)
rm -rf se3-clients-linux/
```


### Update dépôt local

**À faire régulièrement**, notamment avant de procéder soi-même à des
modification du projet. Avec cette commande, on récupère toutes les
modifications (on appelle ça des commits) que les autres membres du
projet ont éventuellement poussées sur le dépôt distant. Bref, cela
permet d'avoir un dépôt local à jour par rapport au dépôt distant
(pull = tirer en anglais) :

```sh
# Les modifications que les autres membres du projet ont
# effectuées et qu'ils ont propagées sur le dépôt Github
# distant, je veux les récupérer sur le dépôt local de ma
# machine :
git pull
```

**NB :** cette commande de gestion, ainsi que les autres, ne
fonctionnera que si on la lance quand on se trouve dans le
répertoire local `se3-clients-linux`. Ne pas oublier de s'y
placer. En supposant que le répertoire `se3-clients-linux`
est dans le votre répertoire personnel, cela donnerait :

```sh
# Ça marchera aussi si vous êtes dans un sous-répertoire de
# votre dépôt local, ou même dans un sous-sous-répertoire
# etc. etc.
cd ~/se3-clients-linux/
```

### Vérification des modifications locales et commit

Imaginons qu'on ait **modifié** un fichier ou plusieurs fichiers
du projet. « Modifié » signifie qu'on a édité (avec son éditeur
favori, par exemple vim) un fichier ou plusieurs fichiers déjà
existants dans le projet. La commande :

```sh
git status
```

affichera la liste des fichiers modifiés sur le dépôt local et
qui n'ont pas encore été commités, ie validés en quelques sortes.
Pour commiter (ie valider) la liste des modifications inventoriées
par la commande `git status`, faire :

```sh
git commit -av
```

L'éditeur par défaut va s'ouvrir et il faudra indiquer un message
court expliquant nos modifications. Cela va commiter, ie valider
les modifications sur notre dépôt **local** et sur **lui seulement**
(à ce stade les modifications sont validées sur notre dépôt local mais
pas sur le dépôt distant).

**Remarque :** on peut parfaitement faire plusieurs modifications sur
N fichiers et regrouper tout cela en un seul commit. Il est toutefois
recommandé de faire des commits les plus atomiques possibles (ie une
modification, un commit, une modification un commit etc). En revanche,
on n'est pas obligé de pusher chaque commit les uns après les autres.
On peut parfaitement faire N commits (en local donc) et pusher nos N
commits en une fois.

### Remonter les modifications sur le dépôt distant

Imaginons qu'on ait effectué N commits. Comme on a vu ci-dessus, ces
N commits ne sont toujours pas remontés sur le dépôt distant, ie le
dépôt GitHub (et donc concrètement vous n'avez toujours pas partagé
vos commits avec les autres membres du projet). Pour pousser ces N
commits sur le site distant, on lance la commande :

```sh
# push = pousser.
git push
```

Pas de bonnes pratiques particulières au niveau des pushs. On peut très
bien faire un push après chaque commit mais ce n'est pas obligatoire.
On peut très bien faire 20 commits et pusher ensuite, peu importe. En
revanche, les commits, eux, doivent être le plus atomiques possibles :

```sh
# Une modification.
vim ./un/fichier

# Un commit.
git commit -av


# Une autre modification.
vim ./un/autre/fichier

# Un autre commit.
git commit -av

# Etc.

# Et à la fin, on pushe nos commits.
# On pourrait tout aussi bien pusher après chaque commit (personnellement,
# c'est ce que je fais).
git push
```

### Ajout de fichiers/répertoires au projet

Enfin, tout ce qui touche à la structure du projet doit passer
par des commandes git dédiées. Par exemple, pour **ajouter** un
nouveau fichier au projet :

```sh
# On crée le fichier dans notre dépôt local.
touch le-nouveau-fichier
```
ce qui crée localement un nouveau fichier mais pour l'instant ce
fichier ne fait pas encore parti du projet. D'ailleurs, la
commande :

```sh
git status
```

va indiquer que le nouveau fichier est `untracked`, ie qu'il ne
fait pas partie (encore) du projet. Pour l'intégrer au projet :

```sh
git add le-nouveau-fichier
```

Voici un autre exemple :

```sh
# Ajout d'un nouveau répertoire contenant un fichier.
mkdir ltsp
vim ltsp/le-fichier.ext
```

Là aussi, à ce stade, le fichier ne fait pas partie du projet. On
aura beau commiter ce qu'on veux, le fichier ne sera pas mis sur
GitHub. Il faut d'abord l'intégrer au projet avec :

```sh
git add ltsp/le-fichier.ext
```

On vient alors d'ajouter le fichier au projet.
Git comprendra qu'il faut aussi rajouter le répertoire `ltsp` du coup.
On peut à nouveau éditer le fichier etc. puis :

```sh
vim ltsp/le-fichier.ext
git commit -av
git push
```

### Le renommage d'un fichier/répertoire

Le renommage modifie la structure d'un projet. Il possède lui
aussi une commande dédiée `git mv` :

```sh
# Renomme le fichier1 en fichier2
git mv ./fichier1 ./fichier2
git commit -av
git push
```

Les commandes sont exactement les mêmes pour un répertoire.


### Suppression d'un fichier/répertoire

Pour supprimer un fichier/répertoire du dépôt, il y a aussi
une commande dédiée `git rm`. Attention, la suppression se
fait sur le dépôt distant (une fois qu'on a pushé) et sur
le dépôt local (dès la commande `git rm` exécutée) :

```sh
# Pour un fichier
git rm ./fichier1
git commit -av
git push

# Pour un répertoire non vide : dans ce cas il faut ajouter
# l'option -r :
git rm -r ./rep1
git commit -av
git push
```

**Remarque :** il faut bien comprendre que les commandes
`git mv` et `git rm` ne sont pas équivalentes aux commandes
habituelles `mv` et `rm`. Ces dernières agissent sur
l'arborescence locale uniquement. Quant à `git mv` et `git
rm`, en plus d'agir sur l'arborescence locale, écrivent des
informations dans la base locale du dépôt (ie dans le
répertoire `.git/` à la racine du dépôt local). Typiquement,
`git rm` écrit d'une manière ou d'une autre l'information «
suppression de tel fichier du dépôt », information qui sera
transmise au dépôt distant lors du `git push`.


### Manipulation de branches

```sh
# Ces commandes supposent que les branches existent déjà soit en local
# soit sur le dépôt distant (ie GitHub) :
git checkout master    # bascule dans la branche master
git checkout test-truc # bascule dans la branche test-truc
```

Lorsqu'on change de branche, l'arborescence locale va se modifier
automatiquement afin de coller à la branche choisie. Il n'y aura pas
2 arborescences différentes, juste une seule qui collera automatiquement
à la branche choisie (la « magie » est dans le répertoire `.git/` qui se
trouve à la racine du dépôt local et qui contient toutes les informations
nécessaires afin que git se débrouille pour que l'arborescence locale soit
en phase avec la branche sur laquelle on se trouve).




## Voir les pushs des autres avec Git et Gihub

Avec git, il faut absolument utiliser une paire de clés ssh
pour pouvoir pusher les commits de son dépôt local (quand
bien même il existerait un autre moyen, c'est définitivement
la paire de clés ssh qui doit être privilégiée). On peut
commiter puis pusher sans demande de mot de passe. Mais il
faut faire attention de bien paramétrer les éléments
suivants sur toute machine où l'on utilise le dépôt git :

```sh
# Ces commandes ne font rien d'autres qu'éditer votre
# fichier de configuration de votre home `~/.gitconfig`.
# Attention en revanche ce paramétrage n'est valable
# que pour le compte Unix qu'on utilise pour lancer
# les commandes ci-dessous.
git config --global user.name <votre-login-sur-github>
git config --global user.email <votre-adresse-mail-de-contact-sur-github>
```

En effet, Github se base sur la configuration du login et
aussi du mail pour mettre un nom sur un utilisateur qui
pushe. On peut faire sans le paramétrage ci-dessus (si vous
avez votre paire de clé ssh, vous pourrez toujours commiter
et pusher) mais Github ne sera pas capable d'identifier
celui qui a pushé et il mettra le nom du compte unix que
vous utilisez à la place (si vous avez pushé un commit avec
le compte root, Github estimera que le commit provient de
l'utilisateur `root`). Du coup, votre commit ne vous sera
pas comptabilisé dans la page des contributeurs qui se
trouve [ici](https://github.com/SambaEdu/se3-clients-linux/graphs/contributors)
ce qui serait tellement dommage... ;)

Si vous voulez suivre un peu les commits des autres, une
fois dans votre dépôt local, lancez ces commandes :

```sh
# On met à jour le dépôt local :
git pull

# Pour voir les commits des autres (et les siens au passage) :
git log # flèches pour naviguer de haut en bas et `q` pour quitter.
```

Avec la dernière commande ci-dessus, on voit les commits des
autres (et les siens aussi d'ailleurs) mais on ne voit pas
les modifications. On voit juste l'auteur et l'intitulé des
commits. Si jamais on veut une affichage un peu plus bavard :

```sh
git log -p
```

Avec cette commande ci-dessus, on voit le détail des
modifications de chaque commit.

**Remarque :** il est juste inconcevable de lancer `git log`
et `git log -p` sans avoir de la couleur dans l'affichage.
Pour ce faire, lancer une bonne fois pour toutes :

```sh
git config --global color.diff auto
git config --global color.status auto
git config --global color.branch auto
```

Voir les commits est également possible sur Github bien sûr.
Vous allez sur la page du [dépôt](https://github.com/SambaEdu/se3-clients-linux).
Ensuite vous cliquez sur l'onglet `commits` en haut au
dessus de la barre verte. Là, vous avez l'historique des
commits. Au niveau d'un commit, vous pouvez cliquer sur le
commentaire d'un commit et vous aurez le détail des
modifications de ce commit (un peu comme avec `git log -p`
en ligne de commandes).

Un lien qui peut être intéressant également, c'est le bouton
`<>` en face de chaque commit au niveau de la page de
[l'historique des commits](https://github.com/SambaEdu/se3-clients-linux/commits/master).
Ce bouton vous permet de naviguer dans l'arborescence des
fichiers tels qu'ils étaient au moment du commit en
question.

Enfin, si vous utilisez Git en ligne de commandes et si vous
voulez que Git utilise `vim` par défaut à chaque fois que
vous devez indiquer le commentaire d'un commit, vous pouvez
mettre cette ligne `export EDITOR="vim"` dans le fichier
`~/.bashrc` de votre home.




# Memo sur le formatage markdown (fichiers `.md`)

Le site Github est capable d'interpréter correctement des
fichiers de type markdown (ie des fichiers avec l'extension
`.md` comme celui que vous êtes en train de lire
présentement) ce qui permet d'écrire des documentations
assez facilement (via une syntaxe très simple) tout en ayant
un rendu vraiment convenable.

En fait, tout est parfaitement résumé
[ici](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet)
mais voici quelques syntaxes fondamentales ci-dessous.


## Mise en forme de base

* Pour faire un titre : `# Titre` (en début de ligne).
* Pour faire un sous-titre : `## Sous titre` (en début de ligne).
* Pour faire un sous-sous-titre : `### Sous sous titre` (en début de ligne).
* Pour mettre en gras  : `**du gras**`.
* Pour faire une liste à puce : ̀`* Premièrement...`.
* Pour faire un lien : `Consultez [cette page](<url relative ou absolue>)`,
si la cible du lien est un fichier interne au dépôt, il faut
toujours privilégier une url relative.


## Les liens vers une page markdown avec une ancre

Concernant les liens vers des pages markdown, il peut être
pratique parfois de créer un lien vers un titre en
particulier d'une page markdown (notamment si la page est
longue, afin d'avoir le lien le plus précis possible). Pour
ce faire, allez sur la page en question avec votre
navigateur Web et faites survoler le curseur de la souris au
niveau du titre sur lequel vous voulez faire un lien. Vous
verrez apparaître une ancre sur le côté gauche du titre. Si
vous cliquez dessus (via un simple clic gauche), vous aurez
alors dans la barre d'adresses de votre navigateur l'url
complet correspondant au titre. Toute la partie de l'url
située *après* le caractère `#` correspond à l'identifiant
de l'ancre. Grâce à cet identifiant, vous pouvez créer un
lien non seulement vers la page mais précisément vers un
titre en particulier de la page. Voici deux exemples :

* Avec le code `un résumé se trouve [ici](../README.md#résumé-et-avertissement).`,
vous obtenez « un résumé se trouve [ici](../README.md#résumé-et-avertissement). »

* Le lien peut parfaitement pointer vers le titre de la
page sur laquelle vous vous trouvez déjà. Par exemple avec
le code `pour l'installation de Git, voir [ici](#installation).`,
vous obtenez « pour l'installation de Git, voir [ici](#installation). »
Comme vous pouvez voir, dans ce cas particulier de lien
relatif, seul l'identifiant de l'ancre est indiqué (avec le
caractère `#` inclus).


## Insérer du code

Pour insérer du code sur une ligne de texte ou dans un bloc,
tout est expliqué
[ici](https://github.com/adam-p/markdown-here/wiki/Markdown-Cheatsheet#code-and-syntax-highlighting).
Voici tout de même deux exemples simples. D'abord un
exemple de code dans le texte :

```
Mettez à jour via la commande `apt-get update && apt-get dist-upgrade`...
```

ce qui donnera :

* * *
Mettez à jour via la commande `apt-get update && apt-get dist-upgrade`...
* * *

Enfin voici un exemple dans le cas d'un code shell
dans un bloc :

<pre>
Afin de chercher les fichiers `.sh`, lancez la commande :

```sh
# Un petit commentaire...
find /dir -type f -name '*.sh'
```

Blabla blabla...
</pre>

ce qui donnera ceci :

* * *
Afin de chercher les fichiers `.sh` lancez la commande :

```sh
# Un petit commentaire...
find /dir -type f -name '*.sh'
```

Blabla blabla...
* * *

Le `sh` juste après les 3 backquotes est optionnel mais il
permet d'avoir une coloration syntaxique du code adaptée au
langage (le langage shell ici) ce qui rend les extraits de
codes nettement plus jolis.

## Insérer une image

Pour insérer une image centrée, on doit insérer un petit
bout de code html au sein du fichier markdown comme ceci :

```
Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla
Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla

<p align="center">
  <img src="images/bidul.png" width="50%" alt="Texte alternatif" title="Info lors du survol">
</p>

Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla
Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla Blabla blabla
```

Dans l'exemple ci-dessus :

* `src="images/bidul.png"` correspond au chemin relatif du
fichier image par rapport au fichier markdown qu'on est en
train d'éditer.
* Pour être respectueux de la norme html, il faut bien mettre
les attributs d'une balise sous la forme `name="value"` comme
dans `width="50%"` avec la valeur entre doubles quotes.
* Dans la balise `img`, l'attribut `alt` est obligatoire (en
fait ça marchera sans mais dans ce cas on ne respecte plus la
norme html). Il s'agit d'un texte affiché à la place de l'image
si celle-ci n'est pas trouvée par le serveur.
* L'attribut `title` définit du texte (court) qui sera affiché
lors du survol de la souris au niveau de l'image. Cet attribut
est complètement optionnel.
* L'attribut `width="50%"` permet de redimensionner la taille
de l'image. Dans le cas présent, l'image occupera la moitié
(ie 50%) de la largeur du texte des paragraphes (éviter de
préciser des tailles d'images en pixels `px`, un pourcentage
par rapport à la largeur du texte est un bien meilleur choix).


